\section{Robustheit}\label{sec_robust}
Eine der erfassten nicht-funktionalen Anforderungen war die Verbesserung der Robustheit. Das migrierte System für RiM Lasttest unterscheidet sich wesentlich vom alter Infrastruktur im Rechenzentrum in den strukturalen Komponenten als auch in den funktionalen Merkmalen. Für den Anwender ist von Interesse, dass die erwünschte Funktion mit besserer Zuverlässigkeit bereitgestellt wird. Die Kubernetes Plattform bietet viele Vorteile und Funktionen, welche eine zuverlässige Software- bzw. Servicebereitstellung unterstützen und ermöglichen. Diese erarbeitete prototypische Lösung wendet viele davon an:
\begin{itemize}
	\item Isolierung - einzelne Mock-Services als auch JMeter Instanzen wurden getrennt untergebracht und laufen in eigenen Umgebungen,
	\item Skalierbarkeit - der horizontale Pod-Autoscaler steht zur Verfügung und kann beim Bedarf genutzt werden; jederzeit laufen min. 2 Replicas
	\item hohe Verfügbarkeit - Mock-Services werden durch DeploymentConfiguration und den zugehörigen ReplicationController überwacht und verwaltet. Die Erstellung der Pods übernimmt Kubernetes und verbessert somit die Verfügbarkeit des Service
	\item automatisierter Los-Job - der Job-Controller ist verantwortlich für das Starten und die Überwachung der Los-Job Arbeiter (engl. batch-job worker) bis zum Abschluss.
\end{itemize}

Im Rahmen einer Abnahme wurde die Belastbarkeit der Mock-Services geprüft. Diese haben der höchsten generierten Last wiederholt standgehalten. Für einen einzigen problematischen KRWD Mock-Service, wurde eine neue Version während der Bearbeitungszeit dieser Arbeit geliefert. Mithilfe einer deklarativen Jenkins Build- und Bereitstellungspipeline (siehe \autoref{lst_deployPipe.groovy}, jedoch nicht ein Teil dieser Arbeit) konnte dieser KRWD Mock-Service in kürzester Zeit nach Lieferung neu gebaut und fehlerfrei bereitgestellt werden. Die neue Version vom Mock hat seine Zuverlässigkeit weiter verbessert und die Speicheranforderungen massiv gesenkt. 

Dieses neu erarbeitete Konzept für die Umsetzung der Lastgenerierung basiert ebenfalls auf den Vorteilen, die Kubernetes bietet. Automatische Überwachung und Erstellung der Job-Pods, durch das System garantierte intrinsische hohe Verfügbarkeit, Isolierung, flexibel einstellbare Ressourcen-Limits als auch die Losgröße (Job completions und parallelism, siehe \autoref{sub_jobmuster}). Nichts davon steht im Vor-Ort Rechenzentrum zur Verfügung. Dieses Konzept muss sich jedoch noch einer Abnahmeprüfung unterziehen und im realen Lasttest-Einsatz bewähren. 

 